\addcontentsline{toc}{section}{СПИСОК ИСПОЛЬЗОВАННЫХ ИСТОЧНИКОВ}

\begin{thebibliography}{99}

    \bibitem{gost19} ГОСТ 19.102--77. Единая система программной документации. Стадии разработки : межгосударственный стандарт : дата введения 1980--01--01. -- Москва~: Стандартинформ, 2010. -- 4~с. -- Текст~: непосредственный.

    \bibitem{gost34} ГОСТ 34.601--90. Автоматизированные системы. Стадии создания : межгосударственный стандарт : дата введения 1992--01--01. -- Москва~: Стандартинформ, 2009. -- 8~с. -- Текст~: непосредственный.

    \bibitem{aniche} Аниче, М. Простое объектно-ориентированное проектирование: чистый и гибкий код / М.~Аниче ; перевод с английского А.~Ларина. -- Санкт-Петербург~: Питер, 2024. -- 224~с. -- (Библиотека программиста). -- ISBN 978-5-4461-4199-9. -- Текст~: непосредственный.

    \bibitem{balanov} Баланов, А.~Н. Оптимизация веб-разработки : практическое пособие / А.~Н.~Баланов. -- Москва~: Интермедиатор, 2025. -- 140~с. -- ISBN 978-5-91349-119-0.

    \bibitem{buch} Буч, Г. Введение в UML от создателей языка : практическое руководство / Г.~Буч, Дж.~Рамбо, И.~Якобсон ; перевод с английского Н.~Мухина. -- 3-е изд., эл. -- Москва~: ДМК Пресс, 2023. -- 495~с. -- ISBN 978-5-89818-554-1.

    \bibitem{weisfeld} Вайсфельд, М. Объектно-ориентированный подход / М.~Вайсфельд ; перевод с английского. -- 5-е междунар. изд. -- Санкт-Петербург~: Питер, 2024. -- 256~с. -- (Библиотека программиста). -- ISBN 978-5-4461-1431-3. -- Текст~: непосредственный.

    \bibitem{galiaskarov} Галиаскаров, Э.~Г. Анализ и проектирование систем с использованием UML : учебное пособие для вузов / Э.~Г.~Галиаскаров, А.~С.~Воробьев. -- Москва~: Юрайт, 2021. -- 126~с. -- ISBN 978-5-534-14903-6. 

    \bibitem{gvozdeva} Гвоздева, Т.~В. Проектирование информационных систем. Стандартизация : учебное пособие / Т.~В.~Гвоздева, Б.~А.~Баллод. -- 2-е изд., стер. -- Санкт-Петербург~: Лань, 2021. -- 252~с. -- ISBN 978-5-507-51985-9. 

    \bibitem{graber} Грабер, М. SQL для простых смертных / М.~Грабер ; перевод с английского В.~А.~Ястребова. -- Москва~: Лори, 2025. -- 378~с. -- ISBN 978-5-85582-457-5. -- Текст~: непосредственный.

    \bibitem{grant} Грант, К. CSS для профи / К.~Грант ; перевод с английского М.~А.~Райтмана. -- 2-е изд. -- Санкт-Петербург~: Питер, 2023. -- 496~с. -- (Бестселлеры O'Reilly). -- ISBN 978-5-4461-0909-8. 

    \bibitem{date} Дейт, К.~Дж. Введение в системы баз данных / К.~Дж.~Дейт ; перевод с английского. -- Москва ; Санкт-Петербург~: Диалектика, 2024. -- 648~с. -- ISBN 978-5-907705-07-4. -- Текст~: непосредственный.

    \bibitem{dronov} Дронов, В.~А. Django 5. Практика создания веб-сайтов на Python / В.~А.~Дронов. -- Санкт-Петербург~: БХВ-Петербург, 2025. -- 864~с. -- (PRO. Профессиональное программирование). -- ISBN 978-5-9775-2060-7. -- Текст~: непосредственный.

    \bibitem{duckett} Дэкетт, Д. HTML и CSS. Разработка и дизайн веб-сайтов / Д.~Дэкетт ; перевод с английского М.~А.~Райтмана. -- Москва~: Эксмо, 2024. -- 480~с. -- ISBN 978-5-04-101286-1. -- Текст~: непосредственный.

    \bibitem{kaner} Кейнер, К. Тестирование программного обеспечения: контекстно ориентированный подход / К.~Кейнер, Дж.~Бах, Б.~Петтикорд ; перевод с английского. -- Санкт-Петербург~: Питер, 2025. -- 352~с. -- (Библиотека программиста). -- ISBN 978-5-4461-2165-6. -- Текст~: непосредственный.

    \bibitem{sidorova} Сидорова, Н.~П. Базы данных: практикум по проектированию реляционных баз данных : учебное пособие / Н.~П.~Сидорова. -- Москва~: Директ-Медиа, 2020. -- 92~с. -- ISBN 978-5-4499-0799-8. 

    \bibitem{zhao} Жао, Э. SQL. Pocket guide. MySQL, Oracle, PostgreSQL, SQL Server, SQLite / Э.~Жао ; перевод с английского. -- 4-е изд. -- Астана~: Спринт Бук, 2025. -- 320~с. -- ISBN 978-601-08-3728-7. 

    \bibitem{lutz} Лутц, М. Изучаем Python : авторитетный курс объектно-ориентированного программирования : в 2 томах / М.~Лутц ; перевод с английского Ю.~Н.~Артеменко. -- 5-е изд. -- Москва ; Санкт-Петербург~: Диалектика, 2020. -- ISBN 978-5-907144-51-4. -- Текст~: непосредственный.
    Т.~1. -- 2020. -- 824~с. -- ISBN 978-5-907144-52-1.

    \bibitem{jackvony} Джеквони, К. Идеальный тестировщик: концепции, навыки и стратегии высококачественного тестирования / К.~Джеквони ; перевод с английского И.~Донченко. -- Санкт-Петербург~: БХВ-Петербург, 2024. -- 416~с. -- ISBN 978-5-9775-1905-2. -- Текст~: непосредственный.

    \bibitem{mcgrath} МакГрат, М. JavaScript для начинающих / М.~МакГрат ; перевод с английского М.~А.~Райтмана. -- 6-е изд. -- Москва~: Бомбора, 2026. -- 232~с. -- (Мировой компьютерный бестселлер). -- ISBN 978-5-04-121621-4. -- Текст~: непосредственный.

    \bibitem{martin-arch} Мартин, Р. Чистая архитектура. Искусство разработки программного обеспечения / Р.~Мартин ; перевод с английского А.~Киселева. -- Санкт-Петербург~: Питер, 2024. -- 352~с. -- ISBN 978-5-4461-0772-8. -- Текст~: непосредственный.

    \bibitem{martin-code} Мартин, Р. Чистый код: создание, анализ и рефакторинг / Р.~Мартин ; перевод с английского Е.~Матвеева. -- Санкт-Петербург~: Питер, 2025. -- 464~с. -- ISBN 978-5-4461-0960-9. -- Текст~: непосредственный.

    \bibitem{mele} Меле, А. Django 4 в примерах. Разрабатывайте мощные и надежные веб-приложения на Python с нуля / А.~Меле ; перевод с английского. -- Москва~: ДМК Пресс, 2023. -- 802~с. -- ISBN 978-5-93700-204-4. -- Текст~: непосредственный.

    \bibitem{istratova} Истратова, Е.~Е. Проектирование информационных систем : учебное пособие / Е.~Е.~Истратова, П.~С.~Павлов. -- Новосибирск~: Новосибирский государственный технический университет, 2025. -- 64~с. -- ISBN 978-5-7782-5505-0.

    \bibitem{postolit} Постолит, А.~В. Python, Django и PyCharm для начинающих / А.~В.~Постолит. -- Санкт-Петербург~: БХВ-Петербург, 2021. -- 464~с. -- ISBN 978-5-9775-6779-4. -- Текст~: непосредственный.

    \bibitem{ramalho} Рамальо, Л. Python -- к вершинам мастерства : лаконичное и эффективное программирование : практическое пособие / Л.~Рамальо ; перевод с английского А.~А.~Слинкина. -- 2-е изд. -- Москва~: ДМК Пресс, 2022. -- 898~с. -- ISBN 978-5-97060-885-2. -- Текст~: непосредственный.

    \bibitem{robson} Робсон, Э. Изучаем HTML, XHTML и CSS / Э.~Робсон, Э.~Фримен ; перевод с английского В.~В.~Черника. -- 2-е изд. -- Санкт-Петербург~: Питер, 2021. -- 720~с. -- (Head First O'Reilly). -- ISBN 978-5-4461-1247-0. -- Текст~: непосредственный.

    \bibitem{sidelnikov} Сидельников, Г. Наглядный CSS / Г.~Сидельников ; перевод с английского С.~Черникова. -- Санкт-Петербург~: Питер, 2022. -- 224~с. -- ISBN 978-5-4461-1618-8. -- Текст~: непосредственный.

    \bibitem{tidwell} Тидвелл, Дж. Разработка интерфейсов: паттерны проектирования / Дж.~Тидвелл, Ч.~Брюэр, Э.~Валенсия ; перевод с английского. -- 3-е изд. -- Санкт-Петербург~: Питер, 2026. -- 560~с. -- (Бестселлеры O'Reilly). -- ISBN 978-5-4461-1646-1. -- Текст~: непосредственный.

    \bibitem{phillips} Филлипс, Д. Объектно-ориентированный Python / Д.~Филлипс, С.~Ф.~Лотт ; перевод с английского С.~Черникова. -- Санкт-Петербург~: Питер, 2025. -- 704~с. -- (Библиотека программиста). -- ISBN 978-5-4461-1995-0. -- Текст~: непосредственный.

    \bibitem{flanagan} Флэнаган, Д. JavaScript. Полное руководство / Д.~Флэнаган ; перевод с английского Ю.~Н.~Артеменко. -- 7-е изд. -- Москва ; Санкт-Петербург ; Киев~: Вильямс, 2021. -- 720~с. -- ISBN 978-5-907203-79-2. -- Текст~: непосредственный.

    \bibitem{hoffman} Хоффман, Э. Безопасность веб-приложений : разведка, защита, нападение / Э.~Хоффман ; перевод с английского. -- Санкт-Петербург~: Sprint Book, 2026. -- 432~с. -- (Бестселлеры O'Reilly). -- ISBN 978-601-08-4270-0. -- Текст~: непосредственный.

    \bibitem{yablonski} Яблонски, Дж. Законы UX-дизайна : понимание психологии пользователя -- ключ к успеху / Дж.~Яблонски ; перевод с английского А.~Логунова. -- Санкт-Петербург~: БХВ-Петербург, 2021. -- 160~с. -- (Бестселлеры O'Reilly). -- ISBN 978-5-9775-6771-8. -- Текст~: непосредственный.

    \bibitem{pycharm-django} Creating and Running Your First Django Project : [сайт] : раздел документации PyCharm / JetBrains s.r.o. -- URL: \url{https://www.jetbrains.com/help/pycharm/creating-and-running-your-first-django-project.html} (дата обращения: 18.04.2026). 

    \bibitem{mdn-css} CSS : [сайт] : раздел «Руководство по CSS» / MDN contributors. -- URL: \url{https://developer.mozilla.org/ru/docs/Learn/CSS} (дата обращения: 24.04.2026). 

    \bibitem{w3c-css} CSS Specifications : [сайт] : перечень спецификаций CSS / W3C. -- URL: \url{https://www.w3.org/Style/CSS/specs.en.html} (дата обращения: 17.05.2026). 

    \bibitem{django-docs} Django documentation : [сайт] : версия 5.0 / Django Software Foundation. -- URL: \url{https://docs.djangoproject.com/en/5.0/} (дата обращения: 04.05.2026).

    \bibitem{mdn-fetch} Fetch API : [сайт] : документация по Fetch API : раздел MDN Web Docs / MDN contributors. -- URL: \url{https://developer.mozilla.org/ru/docs/Web/API/Fetch_API} (дата обращения: 07.05.2026).

    \bibitem{mdn-html} HTML : [сайт] : раздел «Справочник по HTML» / MDN contributors. -- URL: \url{https://developer.mozilla.org/ru/docs/Web/HTML} (дата обращения: 10.05.2026). -

    \bibitem{mdn-network} Network requests with JavaScript : [сайт] : раздел MDN Web Docs / MDN contributors. -- URL: \url{https://developer.mozilla.org/en-US/docs/Learn_web_development/Core/Scripting/Network_requests} (дата обращения: 13.05.2026). 

    \bibitem{openrouter-api} OpenRouter API Documentation : [сайт] : документация по OpenRouter API / OpenRouter. -- URL: \url{https://openrouter.ai/docs} (дата обращения: 12.05.2026). 

    \bibitem{pypdf-docs} pypdf Documentation : [сайт] : официальная документация по библиотеке pypdf / разработчики pypdf. -- URL: \url{https://pypdf.readthedocs.io/en/stable/} (дата обращения: 07.05.2026). 

    \bibitem{pytest-docs} pytest Documentation : [сайт] : официальная документация по pytest / Holger Krekel и сообщество разработчиков pytest. -- URL: \url{https://docs.pytest.org/en/stable/contents.html} (дата обращения: 21.04.2026). 

    \bibitem{python-docs} Python 3 Documentation : [сайт] : официальная документация языка Python / Python Software Foundation. -- URL: \url{https://docs.python.org/3/} (дата обращения: 13.05.2026). 

    \bibitem{python-docx-docs} python-docx Documentation : [сайт] : официальная документация по библиотеке python-docx / разработчики python-docx. -- URL: \url{https://python-docx.readthedocs.io/en/latest/} (дата обращения: 15.05.2026). 

    \bibitem{quill-docs} Quill Rich Text Editor Documentation : [сайт] : официальная документация по Quill / разработчики Quill. -- URL: \url{https://quilljs.com/docs/quickstart} (дата обращения: 23.04.2026). 

    \bibitem{sqlite-docs} SQLite Documentation : [сайт] : официальная документация по SQLite / SQLite Development Team. -- URL: \url{https://www.sqlite.org/docs.html} (дата обращения: 14.05.2026). 

    \bibitem{mdn-structure} Structuring content with HTML : [сайт] : раздел MDN Web Docs / MDN contributors. -- URL: \url{https://developer.mozilla.org/ru/docs/Learn_web_development/Core/Structuring_content} (дата обращения: 20.04.2026). 

    \bibitem{mdn-django} Веб-фреймворк Django (Python) : [сайт] : учебный модуль MDN Web Docs / MDN contributors. -- URL: \url{https://developer.mozilla.org/ru/docs/Learn_web_development/Extensions/Server-side/Django} (дата обращения: 29.04.2026). 

    \bibitem{mdn-js} JavaScript : [сайт] : раздел «JavaScript» / MDN contributors. -- URL: \url{https://developer.mozilla.org/ru/docs/Web/JavaScript} (дата обращения: 13.05.2026).

    \bibitem{uml-diagrams} UML 2.5 Diagrams Overview : [сайт] : обзор диаграмм UML 2.5 / UML-Diagrams.org. -- URL: \url{https://www.uml-diagrams.org/uml-25-diagrams.html} (дата обращения: 13.05.2026). 

    \bibitem{requests-docs} Requests: HTTP for Humans : [сайт] : официальная документация по библиотеке Requests / Кеннет Рейтц, сообщество разработчиков Requests. -- URL: \url{https://requests.readthedocs.io/en/latest/index.html} (дата обращения: 10.05.2026). 

\end{thebibliography}